\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Pengujian}
Dalam pengujian ini, peneliti akan mengkaji kembali analisa dari penelitian ini, agar membantu dan memberikan solusi untuk penelitian ini. Penelitian ini membahas tentang bagaimana menjaga kerahasiaan data E-KTP dari proses \textit{tag NFC}. dengan cara mengenkripsi menggunakan kombinasi algoritma kriptografi \textit{Triple Key} Md5, \textit{Base}64 dan AES, dan diimplemtasikan pada bahasa pemrograman \textit{python}.

\subsection{Pengumpulan Kebutuhan}
Data kebutuhan yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari pengguna laboratorium IRC, seperti Dosen pengurus IRC dan Mahasiswa DIV Teknik Informatika Politeknik Pos Indonesia yang menggunakan laboratorium IRC sebagai tempat sarana penelitiannya. Data yang dipakai berupa E-KTP dosen dan mahasiswa. Data tersebut dipakai untuk dapat mengakses pintu masuk laboratorium IRC, dan pendataan pemakai IRC yang dimonitoring setiap pemakaiannya, adapun data nya dalah sebagai berikut :

\captionsetup[table]{singlelinecheck=off}

\begin{table}[h]
\caption{Data KTP}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|l|c|}
\hline
No. & NIK & Nama & Status Pemakai Ruangan \\
\hline
1. & 127115xxxxxxxxxx & Muhammad Nur Ikhsan & Mahasiswa  \\
2. & 110501xxxxxxxxxx & Maulyanda & Mahasiswa  \\
3. & 110501xxxxxxxxxx & Alit Fajar Kurniawan & Mahasiswa \\
4. & 127109xxxxxxxxxx & Syafrial Fachri Pane & Dosen \\
5. & 321215xxxxxxxxxx & Rolly Maulana Awangga & Dosen \\
6. & 352901xxxxxxxxxx & Cahya Kurniawan & Mahasiswa \\
7. & 120702xxxxxxxxxx & M Raziq Hakim Siregar & Mahasiswa \\
8. & 320414xxxxxxxxxx & Aditya Pratama Dharma & Mahasiswa \\
9. & 320325xxxxxxxxxx & R Rifa Fauzi Komara & Mahasiswa \\
10. & 731405xxxxxxxxxx & Faisal Syariffudin & Mahasiswa \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabeldatap}
\end{table}

\subsection{Deskripsi Algoritma Kriptografi}
Pada bagian deskripsi algoritma kriptografi, menjelaskan algoritma apa saja yang digunakan dalam pembuatan kriptografi untuk menjaga kerahasiaan isi informasi atau data dari siapapun kecuali yang memiliki otoritas atau kunci rahasia untuk membuka informasi yang telah disandi. Penelitian ini menggabungkan \textit{Triple Key} AES, \textit{Base}64 dan Md5 untuk menjaga kerahasiaan isi informasi atau data.

\subsubsection{\textit{Advanced Encryption Standard} (AES)}
AES CBC (\textit{Cipher Blocker Chaining}) merupakan bentuk lanjutan dari generasi pertama \textit{Enkripsi Cipher Blok} (ECB). Dengan enkripsi CBC, setiap blok \textit{ciphertext} tergantung pada semua blok \textit{plaintext} yang diproses untuk menambah tingkat kerumitan data yang telah dienkripsi.

\subsubsection{\textit{Base}64}
Algoritma \textit{Base}64 digunakan dalam penelitian ini karena merupakan salah satu algoritma untuk \textit{Encoding} dan \textit{Decoding} suatu daya ke dalam format ASCII, yang didasarkan pada bilangan dasar 64 atau bisa dikatakan sebagai salah satu metode yang digunakan untuk melakukan encoding (penyadian) terhadap  data binary.

\subsubsection{\textit{Message Digest} 5 (MD5)}
\textit{Message Digest} 5 (MD5) adalah salah satu dari serangkaian algoritma \textit{Message Digest} yang didesain oleh Professor Ronald Rivest dari MIT. Algoritma MD5 menerima masukan berupa pesan dengan ukuran sembarang dan menghasilkan message digest yang panjangnya 128 bit. Dengan panjang message digest 128 bit, maka secara brute force dibutuhkan percobaan sebanyak 2128 kali untuk menemukan dua buah pesan atau lebih yang mempunyai message digest yang sama \cite{zarlis2016analisis}

\subsection{\textit{Symetric Cryptosystem}}
Untuk menajaga kerahasiaan data pada penelitian ini menggunakan proses \textit{Symetric Cryptosystem} kunci yang digunakan untuk proses enkripsi dan
dekripsi pada prinsipnya sama tetapi satu buah kunci dapat pula diturunkan dari kunci yang lainnya, kunci-kunci ini harus dirahasiakan untuk menjaga kerahasiaan dari sebuah data proses \textit{tag NFC} pada penelitian ini. Diagram \textit{Symetric Cryptosystem} dapat di lihat pada gambar \ref{symetric} berikut:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/symetric.png}
    \caption{Diagram \textit{Symetric Cryptosystem}}
    \label{symetric}
\end{figure}

Kunci yang digunakan untuk proses enkripsi dan dekripsi adalah kunci yang sama (K).

Dalam proses enkripsi dan dekripsi dari algoritma kombinasi yang dirancang, ada beberapa langkah – langkah yang harus dilakukan seperti pada gambar \ref{enkripsi} berikut ini:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/enkripsi.png}
    \caption{Diagram Alur Proses Enkripsi}
    \label{enkripsi}
\end{figure}

Dalam proses dekripsi dari algoritma kombinasi yang dirancang, ada beberapa langkah – langkah yang harus dilakukan seperti pada gambar \ref{dekripsi} berikut ini:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/dekripsi.png}
    \caption{Diagram Alur Proses dekripsi}
    \label{dekripsi}
\end{figure}

\subsection{Implementasi \textit{Python}}
Tahap ini, akan mengimplementasikan proses enkripsi dan deskripsi ke dalam bahasa pemrograman \textit{python}. Adapun struktur dari sistem yang dibuat dalam penelitian ini sebagai kerangka kerja, untuk menjalankan proses enkripsi dan deskripsi, dapat dilihat pada gambar \ref{kerangka} berikut:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.0]{figures/kerangka.png}
    \caption{Struktur \textit{Project}}
    \label{kerangka}
\end{figure}

\textit{File} pliku.py digunakan sebagai dari logika kriptografi untuk proses enkripsi dan dekripsi yang menggunakan kombinasi 3 kunci, AES, Base64 dan MD5 untuk menajaga kerahasiaan data dari proses \textit{tag NFC}. 

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:enkripsi}]
def encrypt(self, data):
 iv = get_random_bytes(AES.block_size)
 self.cipher = AES.new(self.key, AES.MODE_CBC, iv)
 return b64encode(iv + self.cipher.encrypt(pad(data.encode('utf-8'), 
       AES.block_size)))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:dekripsi}]
def decrypt(self, data):
 raw = b64decode(data)
 self.cipher = AES.new(self.key, AES.MODE_CBC, raw[:AES.block_size])
 return unpad(self.cipher.decrypt(raw[AES.block_size:]),
      AES.block_size)
\end{lstlisting}

\textit{File} otak.py adalah sebagai tempat \textit{web service} untuk menjalankan proses enkripsi dan dekripsi, untuk menajaga kerahasiaan data dari proses \textit{tag NFC} yang di jalankan di intranet yang berjalan menggunakan \textit{web server} NGINX ataupun internet yang berjalan di heroku.com.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:service}]
@app.route('/enkripsi',methods=['POST', 'GET'])
def tes():
    cur = mysql.connection.cursor()

    if request.method=='POST':
     pwd = request.form['pwd']

      # Read a single record
     result = cur.execute("SELECT * FROM kunciku")
     coba = cur.fetchall()

     mysql.connection.commit()

     return pliku.AESCipher(pwd).encrypt(str(coba)).decode('utf-8')

     cur.close()

    else:
      return "error"

@app.route('/dekripsi',methods=['POST', 'GET'])
# @token_required
def decrypt():
    if request.method=='POST':
        cte = request.form['cte']
        pwd = request.form['pwd']
        return pliku.AESCipher(pwd).decrypt(cte).decode('utf-8')
    else:
      return "error"
\end{lstlisting}

\subsection{Pengujian \textit{Python}}
Pengujian pada penelitian ini menggunakan \textit{BOOM} sebagai pengganti \textit{Apache Bench} yang fungsinya akan mensimulasikan kunjungan ke sistem yang telah dibuat dengan bahasa pemrograman python. \textit{BOOM} merupakan skrip yang dapat digunakan dengan cepat untuk menguji coba dari sistem yang telah dibangun. \textit{BOOM} juga merupakan pilihan yang baik karena berfungsi pada platform apa pun dan mampu mensimulasikan ribuan pengguna dalam pengujian sistem. 

Dalam pengujian ini menggunakan 100 kueri dengan maksimum 10 pengguna, berikut adalah hasil dari pengujian menggunakan \textit{BOOM}, dapat dilihat pada gambar \ref{boom} berikut:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/boom.png}
    \caption{Hasil Pengujian Menggunakan \textit{BOOM}}
    \label{boom}
\end{figure}

Tujuan dari pengujian menggunakan \textit{BOOM} ini untuk melihat berhasil tidak nya sistem dengan menggunakan mensimulasikan 100 kueri dengan maksimum 10 pengguna dalam pengujian sistem. Dari pengujian didapatkan persentase 100\% berhasil terhadap pengujian yang telah dilakukan, tidak terdapat \textit{error} dalam mensimulasikan sistem kriptografi pada penelitian ini.

\section{Hasil}
\subsection{Proses Enkripsi}
Untuk proses enkripsi dilakukan dengan menggunakan \textit{tools Postman} untuk menunjukkan hasil dari proses enkripsi yang telah dibuat dengan mengkombinasikan 3 kunci kriptografi, yaitu AES, Base64 dan Md5, untuk menjaga kerahasiaan data. Proses tersebut dapat dilihat pada gambar \ref{pmenkripsi} berikut:

 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/pmenkripsi.png}
    \caption{Hasil Proses Enkripsi}
    \label{pmenkripsi}
\end{figure}

\subsection{Proses Dekripsi}
Untuk proses dekripsi dilakukan dengan menggunakan \textit{tools Postman} untuk membuka hasil enkripsi yang telah dilakukan pada proses enkripsi. Proses tersebut dapat dilihat pada gambar \ref{pmdekripsi} berikut:

 \begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{figures/pmdekripsi.png}
    \caption{Hasil Proses Dekripsi}
    \label{pmdekripsi}
\end{figure}


